運動法則のモデル化
=================

\\(
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\P{\mathcal{P}}
\newcommand\EOM{\mathcal{E}}
\\)次に系の運動法則のモデル化を考えます。
データ同化が典型的な機械学習と異なる点は系の物理的な運動法則を取り込んだ上で推定を行う点です。
実際の系の物理的な運動法則は時間方向に連続な常微分方程式(ODE)や偏微分方程式(PDE)で記述されます。
さらに系の状態を記述するレベルによってランジュバン方程式のような確率微分方程式になることもあります。

マルコフ性
----------
これらの運動方程式 (Equation of Motion, EoM) はそのままでは扱いが面倒ですので、
離散的な時刻 \\(\ldots, t_{-1}, t_0, t_1, \ldots\\) を考えます。
一般的には系の時間発展は過去の状態に依存しうるので
\\[
z_{n+1} = U(z_n, z_{n-1}, z_{n-2}, \ldots)
\\]
のように過去の状態を全て考える必要がありますが、ここでは
\\[
z_{n+1} = U(z_n)
\\]
のように一つ前の時刻の状態から次の状態が決定する場合、あるいはここにノイズ \\(\xi\\) を加えた形
\\[
z_{n+1} = U(z_n) + \xi
\\]
を考えます。この性質をマルコフ性といいます。
過去の状態に対する記憶効果が無視できない影響を及ぼすような系ではそのままではマルコフ性を満たしませんが、
記憶効果を保持している状態自体を \\(z_n\\) に加えてしまうことでマルコフ性が回復します。
このようにマルコフ性は系の性質と状態変数の選び方に依存する概念です。

確率測度の変化
--------
この時間発展関数 \\(U\\) によって系の不確定性はどのように変化するでしょうか？
運動がマルコフ的であるとき、次の時刻 \\(n+1\\) における状態 \\(z_{n+1}\\) は一つ前の時刻 \\(n\\) での状態 \\(z_n\\)
から定まるので、結合分布 \\(p(z_{n+1}, z_n)\\) に両者の関係が現れるはずです。
これを周辺化すると
\\[
p(z_{n+1}) = \int p(z_{n+1} | z_n) p(z_n) dz_n
\\]
となります。
これは時刻 \\(n\\) における不確定性 \\(p(z_{n+1})\\) が、時刻 \\(n\\) における不確定性 \\(p(z_n)\\)
をあるカーネル \\(p(z_{n+1} | z_n)\\) で畳み込んだ形で得られることを述べています。
条件付き確率 \\(p(z_{n+1} \mid z_n)\\) は系の時間発展を定めている
時間発展関数 \\(U\\) やノイズ \\(\xi\\) によって決定できます。
幾つか例示してみましょう。系が決定論的ODEに従って運動を行っている場合、
離散的な時間間隔を\\(t_n = n\Delta t\\)のように取り系の時間発展作用素を
\\[
z_{n+1} = U_{\Delta t}(z_n)
\\]
と書くと、条件付き確率分布はデルタ関数を用いて
\\[
p(z_{n+1} | z_n) = \delta(z_{n+1} - U_{\Delta t}(z_n))
\\]
のようにかけます。
ここにさらにブラウン運動の場合のように、時間発展毎に正規分布のノイズ
\\(\xi \sim \mathcal{N}(0, \Sigma)\\) が加わる場合
\\[
z_{n+1} = U_{\Delta t}(z_n) + \xi
\\]
には
\\[
p(z_{n+1} | z_n) = \mathcal{N}(U_{\Delta t}(z_n), \Sigma)
\\]
のようにデルタ関数がノイズでぼやけたようなモデルになります。

この場合も確率測度 \\(\mu_n, \mu_{n+1} \in \P(\R^N)\\) の形で書いてみましょう:
\\[
\begin{align}
d\mu_n(z_n) &= p(z_n) dz_n \\\\
d\mu_{n+1}(z_{n+1}) &= p(z_{n+1}) dz_{n+1}
\end{align}
\\]
上の畳み込み演算を \\(\EOM_U\\) と書くことにすると、
これはちょうど確率分布の変化 \\(\mu_n \mapsto \mu_{n+1}\\) を与える写像になっていることが分かります
\\[
\EOM_U: \P(\R^N) \to \P(\R^N)
\\]
今回は観測の場合と違って追加の引数はありません。

不明なパラメータが含まれる場合
-------------------------------
系の運動方程式に未知の（事前に決定できない、推定する必要のある）パラメータ \\(\theta\\) が含まれている場合があります。
\\[
z_{n+1} = U_{\Delta t, \theta}(z_n)
\\]
特に時間に依存して変化する場合は \\(z_n\\) に入れてしまうとすると、このパラメータはシミュレーションの間で不変なはずの量になります。
このときは運動法則のモデルは、未知のパラメータを条件側に加えてしまうことによって
\\[
p(z_{n+1} | z_n, \theta) = \delta(z_{n+1} - U_{\Delta t, \theta}(z_n))
\\]
あるいはノイズの大きさが不定の場合、
\\[
p(z_{n+1} | z_n, \theta) = \mathcal{N}(U_{\Delta t}(z_n), \theta)
\\]
のようになる。いずれの場合にも未知の値 \\(\theta\\) を一つ決めることによって \\(p(z_{n+1} | z_n, \theta)\\) を計算出来ることがモデル化の条件となる。
